%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[draft]{../resources/pap2}


\setcounter{table}{1}
\setcounter{versuchnr}{252}
\renewcommand{\versuchname}{Radioaktiver Zerfall}

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}
\newcommand{\figref}[1]{Abbildung \ref{#1}}
\newcommand{\eqnref}[1]{Gleichung \eqref{#1}}
\newcommand{\tabref}[1]{Tabelle \eqref{#1}}

% \usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{isotope}
\usepackage{showkeys}
\usepackage{showlabels}

\begin{document}
%%% Titelseite BEGIN

\thispagestyle{firstpage}
\newgeometry{top=0.5in+\voffset+\headheight}
\protokollheader
\tableofcontents
\restoregeometry

%%% Titelseite END

%%% Messprotokoll BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Messprotokoll,messprotokoll},frame=true,pages=-]{data/messprotokoll.pdf}

%%% Messprotokoll END

\section{Einleitung}
In Versuch 252 untersuchen wir den radioaktiven Zerfall von radioaktiven Isotopen von Indium (In) und Silber (Ag). Hierbei betrachten wir durch Neutronen ($n$) aktivierte Isotope, die in stabile Isotope anderer Elemente zerfallen. Dabei verwenden wir das grundlegende Zerfallsgesetz zur Bestimmung der für die Elemente charakteristische Halbwertszeit $T_{1/2}$.

\section{Grundlagen}
\subsection{Aktivierung stabiler Isotope}%
\label{sub:aktivierung_stabiler_isotope}

Stabile Isotope können durch Kernreaktionen aktiviert werden.
Dadurch werden aus den stabilen Isotope radioaktive Quellen.
Eine Möglichkeit stabile Isotope zu aktivieren sind Neutronen.
Wir verwenden in unserem Fall eine Neutronenquelle bestehend aus Berylliumspänen und einem $\alpha$-Strahler (\isotope[241]{Am}).
Damit die Atome die Neutronen einfangen können müssen die Neutronen zunächst abgebremst werden.
Dies kann zum Beispiel durch Paraffin erreicht werden.

In diesem Versuch werden die Isotope \isotope[115]{In} bzw. \isotope[107]{Ag} / \isotope[109]{Ag} mit Neutronen aktiviert.
Dabei entstehen im Fall von \isotope[115]{In} die zwei Isomere \isotope[116]{In} und \isotope[116m]{In}, die unterschiedliche Halbwertszeiten aufweisen.
Der erste Zustand stellt den Grundzustand dar, der zweite Zustand ist ein metastabiler Zustand.
Beide Isotope zerfallen durch $\beta^{-}$-Zerfall in das stabile Isotop \isotope[116]{Sn}.

Natürliches Silber besteht zu 51\% aus \isotope[107]{Ag} und 49\% \isotope[109]{Ag}.
Bei der Aktivierung entstehen dabei die Isotope \isotope[108]{Ag} und \isotope[110]{Ag}.
Die Isotope zerfallen durch $\beta$-Zerfall in \isotope[108]{Cd} und \isotope[110]{Cd}.

\subsection{Zerfallsgesetz}%
\label{sub:zerfallsgesetz}

Das Zerfallsgesetz beschreibt die exponentiell zeitliche Abnahme der Anzahl noch nicht zerfallener Atome.
\begin{equation}
    N(t) = N_0 e^{-\lambda t}
    \label{eq:zerfallsgesetz}
    \tag{Zerfallsgesetz}
\end{equation}
Wobei $N_0$, die Anzahl der Atome zum Zeitpunkt $t=0$ und $\lambda$ die Zerfallskonstante ist.

Die Aktivität $A$ ist die Anzahl der pro Zeiteinheit zerfallenden Atome und somit definiert als
\begin{equation}
    A(t) = \lambda N(t).
    \label{eq:aktivitaet}
    \tag{Aktivität}
\end{equation}
Dies folgt unmittelbar durch Ableiten nach der Zeit aus dem \eqref{eq:zerfallsgesetz}.


\subsection{Aktivität aktivierter Isotope}%
\label{sub:aktivitat_aktivierter_isotope}

Wir wollen die Aktivität eines Systems betrachten in dem mit einer konstanten Rate $c$ aus stabilen Isotopen $A$ radioaktive Isotope $B$ mit einer Zerfallskonstante $\lambda$ produziert werden.
Für die Änderung der Anzahl der Isotope $B$ gilt
\begin{equation}
    \frac{dN_{B}}{dt} = c - A(t) = c - \lambda N(t).
\end{equation}

Lösung der inhomogenen Differentialgleichung 1. Ordnung ergibt
\begin{equation}
    N(t) = -\frac{c}{\lambda} e^{-\lambda t} + \frac{c}{\lambda}.
\end{equation}

Setzen wir nun $A_{\infty} = c$ erhalten wir aus der Definition der \eqref{eq:aktivitaet}
\begin{equation}
    A(t) = A_{\infty}(1-e^{-\lambda t}).
\end{equation}

Für $t \to \infty$ stellt sich also ein Gleichgewicht ein in dem gleich viele Isotope  $B$ produziert werden wie zerfallen.
Wie schnell sich dieses Gleichgewicht einstellt ist abhängig von der Zerfallskonstante $\lambda$.\\

Wenn das Präparat der Neutronenquelle entnommen wird, so gilt für die Aktivität nach dem \eqref{eq:zerfallsgesetz}
\begin{equation}
    A(t) = A_0 e^{-\lambda t}.
\end{equation}

Die Halbwertszeit ergibt sich dann als
\begin{equation}
    T_{1/2} = \frac{\ln 2}{\lambda}
    \label{eq:halbwertszeit}
\end{equation}

Aufgrund der verschiedenen Zerfallskonstanten für \isotope[108]{Ag} und \isotope[110]{Ag} können unterschiedliche Aktivierungsverhältnisse erreicht werden.
In diesem Experiment sind die Isotope lang genug in der Neutronenquelle, sodass beide in Sättigung gehen.

\section{Durchführung}
Wir legen eine Zählrohrspannung von $\SI{500(10)}{\volt}$ an.
Anschließend messen wir zunächst den Untergrund (Hintergrundstrahlung) mit einer Torzeit von $\SI{10}{\second}$ über einen Zeitraum von 8 Minuten. Diese Messung führen wir so 4 Mal durch.
Dabei messen wir wir oft das Zählrohr ausschlägt.\\
Anschließend führen wir die selbe Messung für Silber mit derselben Torzeit über einen Zeitraum von 7 Minuten durch. \\
Zuletzt messen wir Indium mit der selben Methode, dieses Mal allerdings mit einer Torzeit von $\SI{120}{\second}$ über einen Zeitraum von 52 Minuten.

\section{Auswertung}
\subsection{Silber - Ag}%
\label{sub:silber_ag}

\subsubsection{Untergrund - Ag}%
\label{ssub:untergrund_ag}
Den Untergrund berechnen wir als den Mittelwert der Untergrundmessung.
Als Fehler nehmen wir den Fehler des Mittelwerts.
Da wir die 4 Messreihen zu jedem Zeitpunkt aufaddieren müssen wir den Untergrund 4-mal höher ansetzen.
Wir erhalten somit:
\begin{equation}
    \boxed{\bar{N}_{U} = \SI{19(1)}{}}
\end{equation}

Dies ist für Messungen $\ll \SI{100}{\second}$ vernachlässigbar.
Der Median der Summe der Zerfälle von Silber beträgt 46.
Für über die Hälfte der Werte beträgt das Verhältnis von Signal-to-Noise also $2.4$ oder weniger.
Der Fehler kann allerdings weiterhin als systematisch angenommen werden, da die Schwankung im $2\sigma$-Bereich mit ca. 10\% klein ist.

\subsubsection{Zerfallskonstanten - Ag}%
\label{ssub:zerfallskonstante_ag}


Die Summe der 4 Messreihen sind in \figref{fig:ag} dargestellt.
Dabei ist die Anzahl in der Torzeit gezählten Klicks gegen die Zeit aufgetragen.
Dargestellt sind sowohl die Messwerte als auch die Fitfunktion, die wir im folgenden noch besprechen.
Die Messwerte wurden stets zum mittleren Zeitpunkt des gemessenen Zeitintervalls eingetragen.
Weiterhin ist anzumerken, dass mit maximal 99 Zerfällen in 10 Sekunden und somit einer gemittelten maximalen Zählrate von 10 Zerfällen pro Sekunde die Totzeit des Zählrohrs nicht berücksichtigt werden muss.

Im Fall von Silber betrachten wir den Zerfall von \isotope[108]{Ag} und \isotope[110]{Ag} gleichzeitig.
Aus dem \eqref{eq:zerfallsgesetz} erhalten wir daher für unsere Fitfunktion:
\begin{equation}
    f(t) = A_1 \exp(-\lambda_1 x) + A_2 \exp(-\lambda_2 x) + \bar{N}_{U}
\end{equation}
Dabei entspricht $\lambda_1$ der Zerfallskonstante von  \isotope[110]{Ag} und $\lambda_2$ der Zerfallskonstante von \isotope[108]{Ag}.
Die erhaltenen Fitparameter sind in \tabref{tab:ag} dargestellt.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Fitparameter: Silber}
    \label{tab:ag}
    \sisetup{
        table-number-alignment = center,
        table-figures-integer = 5
    }
    \begin{tabular}{%
    c
    S[table-format = 3(2)]
    S[table-format = 1.4(2)]
    S[table-format = 3(2)]
    S[table-format = 1.4(2)]}
    \toprule
       {$\bar{N}_{U}$}
     & {$A_1$ [$\si{1/\second}$]}
     & {$\lambda_1$ [$\si{1/\second}$]}
     & {$A_2$ [$\si{1/\second}$]}
     & {$\lambda_2$ [$\si{1/\second}$]} \\
     \midrule
               & 356(17) & 0.0248(22) & 41(13) & 0.0034(11)  \\
    $+1\sigma$ & 355(17) & 0.0246(21) & 41(15) & 0.0037(13)  \\
    $-1\sigma$ & 357(17) & 0.0247(22) & 41(13) & 0.0031(11)  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Güte des Fits - Ag}%
\label{ssub:guete_des_fits_ag}

Die Fitfunktion passt augenscheinlich gut zu den Messdaten.
Wir wollen die Genauigkeit des Fits nun allerdings auch noch quantitativ überprüfen.
Hierzu bilden wir die $\chi^2$-Summe.
Weiterhin verliert das System durch die 4 Fitparameter 4 Freiheitsgrade.
Somit ergeben sich $\chi^2$ und das reduzierte $\chi^2_{red} = \chi^2/\text{\#Freiheitsgrade}$ zu
\begin{equation}
    \boxed{\chi^2 = 32.2} \quad \text{und} \quad \boxed{\chi_{red}^2 = 0.87}
\end{equation}
Mit gegebenen Freiheitsgraden beträgt die Wahrscheinlichkeit, dass bei Wiederholung $\chi^2$ größer ist 69\%.
Wir müssen das Modell daher nicht ausschließen.
Da $\chi_{red}^2 < 1$ gilt, dass entweder unsere Daten schlicht statistisch unwahrscheinlich verteilt sind oder, dass wir die Fehler in $N$ überschätzt haben.\\

Den Fehler in $N$ haben wir mit dem Fehler von Zählergebnissen abgeschätzt.
Aufgrund der statistischen Natur des radioaktiven Zerfalls und weil die Aktivität bei  $t = 0$ nicht präzise präpariert werden kann ist es schwierig über verschiedene Messungen zu mitteln.
Um dies zu ermöglichen müssten die Messungen normiert werden.
Die Diskussion einer solchen Verfeinerung überschreitet allerdings den Rahmen dieser Arbeit.
Wir lassen daher stehen, dass der Fehler in aller Wahrscheinlichkeit zu groß abgeschätzt wurde.

\subsubsection{Fehler der Zerfallskonstante $\lambda$ - Ag}%
\label{ssub:fehler_zerfallskonstante_ag}

Beim fitten haben wir den Fehler des Untergrunds $\bar{N}_{U}$ nicht berücksichtigt.
Wir fitten die Funktion erneut für $\bar{N}_{U} \pm \Delta \bar{N}_{U}$, also im $1\sigma$-Fehlerbereich.
Dabei erhalten wir acht weiter Fitparameter.
Diese sind ebenfalls in Tabelle \tabref{tab:ag} dargestellt.
Wir bezeichnen die erhaltenen Werte für die Zerfallskonstanten mit $\lambda_{i}^{\pm}$.
Der Gesamtfehler beträgt dann
\begin{equation}
    \Delta_{G} \lambda_{i} = \sqrt{\left( \frac{\left\lvert \lambda_{i} - \lambda_{i}^{-} \right\rvert + \left\lvert \lambda_{i} - \lambda_{i}^{+} \right\rvert}{2} \right)^2 + \Delta \lambda_{i} ^2}
\end{equation}

Wir erhalten somit für die Zerfallskonstanten
\begin{align}
    \Aboxed{\lambda_1 &= \SI{0.0248(22)}{1/\second}} && \text{und}\\
    \Aboxed{\lambda_2 &= \SI{0.0034(12)}{1/\second}}
\end{align}

Augenscheinlich trägt der Fehler des Untergrunds nur geringfügig zu dem Gesamtfehler der Zerfallskonstanten bei.

\subsubsection{Halbwertszeit - Ag}%
\label{sub:halbwertszeit_ag}


Aus den Zerfallskonstanten können wir nun die Halbwertszeiten wie folgt berechnen:
\begin{equation}
    T_{1/2} = \frac{\ln 2}{\lambda} \qquad \Delta T_{1/2} = T_{1/2} \frac{\Delta \lambda}{\lambda}
\end{equation}

Die Halbwertszeiten betragen somit
\begin{align}
    \Aboxed{T_{1/2}^{(1)} &= \SI{28.0(25)}{\second}} &&\text{ und } \\
    \Aboxed{T_{1/2}^{(2)} &= \SI{3.4(12)}{\minute}} &&
\end{align}

Es lässt sich festhalten, dass \isotope[108]{Ag} eine ca. 7 mal längere Halbwertszeit als \isotope[110]{Ag} besitzt.Von den Anfangs vorhandenen \isotope[108]{Ag} Isotopen ist noch ungefähr ein Viertel übrig, wohingegen nur noch 0.003\% des anfänglichen \isotope[110]{Ag} übrig ist.

\subsubsection{Vergleich mit Literaturwerten - Ag}%
\label{sub:vergleich_mit_literaturwerten_ag}
Zur Erinnerung, die mit (1) gekennzeichneten Werte entsprechen den Werten für \isotope[110]{Ag} und die mit  (2) gekennzeichneten Werte denen für \isotope[108]{Ag}

Die Literaturwerte der Halbwertszeiten betragen\footnote{Skript PAP 2.2, S.78}

\begin{align}
    T_{1/2, lit}^{(1)} &= \SI{24.6}{\second} && \text{und} \\
    T_{1/2, lit}^{(2)} &= \SI{2.41}{\minute}
\end{align}

Der relative Fehler zwischen dem Messwert und dem Literaturwert beträgt für (1) 13\% und ist damit geringer als der relative Fehler für (2) mit 41\%. Allgemein weist (2) einen sehr hohen relativen Fehler von 35\% auf. Dies wird vor allem an der im Vergleich zur Torzeit viel längeren Halbwertszeit, was zu größeren Schwankungen führt.
Aufgrund der großen Unsicherheiten stimmen die Messwerte beide im $2\sigma$-Bereich mit den Literaturwerten überein (1: $1.5\sigma$, 2: $1.2\sigma$).
Die Unterschiede sind dementsprechend nicht statistisch signifikant.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/ag.jpg}
    \caption{Zerfall von Silber}%
    \label{fig:ag}
\end{figure}

\subsection{Indium - In}%
\label{sub:indium_in}

Die Analyse des radioaktiven Zerfalls ist in weiten Teilen analog zu der von Silber.
Wir werden daher im folgenden nur auf bestehende Unterschiede hinweisen und im Anschluss die Ergebnisse für Indium diskutieren.\\

Die Messdaten und die Fitfunktion sind in \figref{fig:in} dargestellt.
In der Abbildung sind die in der Torzeit gezählten Klicks gegen die Zeit aufgetragen.
Die Messwerte wurden stets zum mittleren Zeitpunkt des gemessenen Zeitintervalls eingetragen.
Auch in diesem Fall muss mit einer maximalen über die Torzeit gemittelten Zählrate von 6.225 Klicks pro Sekunde die Totzeit des Zählrohrs nicht beachtet werden.

\subsubsection{Untergrund - In}%
\label{ssub:untergrund_in}


Wir müssen, da die Torzeiten (10s und 120s) nicht übereinstimmen, den Untergrund dementsprechend mit 12 skalieren. Da der Untergrund normal verteilt ist, sollte für eine 12 mal längere Messung im Mittel das 12-fache rauskommen.
Somit erhalten wir in diesem Fall einen Untergrund von
\begin{equation}
    \boxed{\bar{N}_{U} = \SI{56(4)}{}}
\end{equation}
Der geringste Messwerte beträgt $377$ mit einem Zählfehler von  $19$.
Die Fehler in der Messung ist deutlich größer als der Fehler des Untergrunds.
Der Untergrund ist dementsprechend erneut lediglich als systematischer Fehler zu betrachten.

\subsubsection{Zerfallskonstante - In}%
\label{ssub:zerfallskonstante_in}

Im Fall von Indium betrachten wir nur den Zerfall des Grundzustands \isotope[116]In.
Die Halbwertszeit ist mit $\SI{54}{\minute}$ anstatt $\SI{14}{\second}$ dabei deutlicher länger als die des metastabilen Zustands \isotope[116m]{In}.
Nach der ersten Messung mit einer Torzeit von $\SI{120}{\second}$ sind lediglich 0.3\% der Isotope bei $t=0$ noch übrig.
Wir fitten den Zerfall eines einzigen Isotops durch das Zerfallsgesetz mit der folgenden Funktion
\begin{equation}
    f(t) = Ae^{-\lambda t}
    \label{eq:fit_2}
\end{equation}

Wir vernachlässigen beim fitten den ersten Datenpunkt, da dieser aufgrund des sehr schnellen Zerfalls von \isotope[116m]{In} stark verzerrt ist.\\

Im Fall von Indium sehen wir, dass die Funktion gut mit den Messwerten übereinstimmt.
Bei der Auswertung der Güte des Plots erhalten wir die folgenden Werte der $\chi^2$-Summe und der reduzierten $\chi^2_{red}$-Summe.
\begin{equation}
    \boxed{\chi^2 = 20.1} \quad \text{und} \quad \boxed{\chi_{red}^2 = 0.914}
\end{equation}
Dies entspricht für gegebene Freiheitsgrade einer Wahrscheinlichkeit von 58\% beim einer nächsten Messungen einen höheren Wert für $\chi^2_{red}$ zu erhalten.
Damit passt der Fit sehr gut zu den Daten.
Da $\chi^2_{red} < 1$ wurden die Fehler wahrscheinlich wie zuvor erneut leicht überschätzt.

Den Fehler in $\lambda$ berechnen wir analog zu dem im Silber. Als Fitparameter erhalten wir zunächst
\begin{equation}
    A = \SI{6.30(10)}{1/\second} \qquad \lambda = \SI{2.11(11)E-4}{1/\second}
\end{equation}

Nach Bestimmung des Gesamtfehler erhalten wir dann
\begin{equation}
    \boxed{\lambda = \SI{2.11(11)E-4}{1/\second}}
\end{equation}
Die Rechnung kann im Detail in \textit{\ref{notebook} Notebook} nachvollzogen werden.

Erneut stellen wir fest, dass der Fehler des Untergrunds keinen signifikanten Unterschied für den Fehler der Zerfallskonstante macht.

Die Halbwertszeit von \isotope[116]{In} beträgt somit
\begin{equation}
    \boxed{T_{1/2} = \SI{55(3)}{\minute}}
\end{equation}

Der relative Fehler des Messergebnisses liegt bei 5\%.
Der Messwert weicht dabei 2\% vom Literaturwert von  $T_{1/2^{lit} = \SI{54}{\minute}}$\footnote{Skript PAP 2.2, S.78} ab.
Die Abweichung beträgt gerade einmal $0.3\sigma$.
Dies zusammen mit der Feststellung bei der Güte des Fits legt nahe, dass der Fehler wahrscheinlich überschätzt wurde.
Den Fehler genauer abzuschätzen ist aufgrund der statistischen Natur nur schwer möglich.
Die Summation von mehr Messreihen wäre eine Möglichkeit den Messfehler zu reduzieren.

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/ind.jpg}
    \caption{Zerfall von Indium}%
    \label{fig:in}
\end{figure}


\section{Zusammenfassung und Diskussion}
Im Versuch 252 konnten wir die Zerfallskonstanten und Halbwertszeiten der Isotope \isotope[108]{Ag}, \isotope[110]{Ag} und \isotope[116]{In} bestimmen.
Dabei erhielten wir folgende Werte:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \sisetup{
        table-number-alignment = center,
        table-figures-integer = 5
    }
    \begin{tabular}{%
    c
    S[table-format = 1.2(2)E1]
    S[table-format = 3.1(2)]
    l}
    \toprule
       {Isotop}
     & {$\lambda$ [$\si{1/\second}$]}
     & \multicolumn{2}{c}{$T_{1/2}$} \\
    \midrule
            \isotope[108]{Ag} & 3.4(12)E-3  & 3.4(12)   & min \\
            \isotope[110]{Ag} & 2.48(22)E-2 & 28.0(25)  & s   \\
            \isotope[116]{In} & 2.11(11)E-4 & 55(3)     & min \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Wir konnten feststellen, dass in beiden Fällen der Fehler leicht überschätzt wurde.
Da der Zählfehler allerdings bereits eine gute Abschätzung bietet ist es schwieriger den Fehler genauer zu bestimmen.

In beiden Fällen würde der relative Messfehler durch mehr Messreihen geringer werden.
Bei Silber haben zum Ende der Messung hin die Zählungen die selben Größenordnung wie der Untergrund.
Bei Verwendung größerer Stücke Silber wäre die Aktivität des Silbers zu diesen Zeitpunkten höher.

In dem Versuch konnten wir die Isotope ohne die Literaturwerte nicht zuordnen.
Eine Möglichkeit wäre die Isotope Anhand der verschieden starken Zerfallsstrahlungen zu identifizieren.
Dies wäre evtl. sogar mit einem Zählrohr im Proportionalbereich möglich.

%%% Notebook BEGIN

\includepdf[addtotoc={1,section,2,Notebook,notebook},frame=true,pages=-]{data/versuch252.pdf}

%%% Notebook END


%%% Anhang
% \section{Anhang}
% \begin{figure}
%     \centering
%     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{~/.vim/UltiSnips/proxyimage}
%     \caption{}
%     \label{fig:}
% \end{figure}


\end{document}

%%% TODO
